\section{Considerações Finais}
\label{sec:conclusion}

Atualmente estou cursando o Mestrado em Ciência da Computação na Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG) na área de Engenharia de Software, com previsão de defesa no mês de julho de 2014. Meu trabalho de mestrado consiste em uma abordagem para identificação e recomendação de refatorações de código do tipo \emph{Extract Method}. Tais recomendações são geradas por meio da análise das dependências estruturais estabelecidas no código fonte de um sistema. A abordagem se mostrou promissora e obteve resultados superiores a principal ferramenta existente para esse problema. Esse trabalho também foi base de um artigo aceito em uma conferência internacional Qualis A2~\citep{silva2014}. Acima de tudo, o trabalho desenvolvido durante o mestrado abriu diversas possibilidades de pesquisa, como descrito na Seção~\ref{sec:proposed-research}.

Portanto, desejo candidatar-me ao curso de doutorado para dar continuidade a essa linha de pesquisa, onde já obtive resultados relevantes e vislumbro a possibilidade de uma contribuição maior. Além disso, pretendo cursar o doutorado no regime de dedicação exclusiva, ao contrário do que fiz no mestrado, necessitando portanto de uma bolsa de estudo.
